\chapter{Introdução}

A utilização de Tecnologia da Informação e Comunicação - \textit{TIC} - para
solucionar os problemas das cidades está emergindo como uma estratégia para
mitigar os problemas que são agravados pelo rápido crescimento da população
urbana~\cite{chourabi_2012}. Essa abordagem visa otimizar os serviços e uso de
recursos da cidade, assim como melhorar a qualidade de vida dos
cidadãos~\cite{santana_2016}.

Sistemas e aplicações para Cidades Inteligentes devem ser capazes de
atender aos requisitos de desempenho adequados a sistemas de grande escala,
decorrentes do tamanho das grandes cidades. Em uma metrópole como São Paulo,
milhões de recursos deverão ser monitorados e gerenciados em tempo real;
dispositivos de Internet das Coisas (\textit{Internet of Things - IoT}), com o
objetivo de obter dados e agir sobre a cidade, poderão enviar dados a todo
momento concorrentemente; cidadãos poderão requisitar esses serviços a qualquer
hora do dia. Outros requisitos funcionais e não-funcionais poderão surgir com
o decorrer do tempo e desenvolvimento de novas aplicações.

Para garantir que os requisitos das aplicações e serviços sejam contemplados,
devem ser realizadas atividades de validação, verificação e teste. Além disso,
a experimentação de diferentes situações nesse contexto também é algo
importante, pois os requisitos podem mudar a qualquer momento. Entretanto,
algumas estratégias comumente utilizadas podem não representar o real ambiente
de produção, pois metrópoles com milhões de habitantes e recursos geram cargas
diferentes no sistema dependendo do que acontece na cidade. Testes e
experimentos com cenários mais próximos da realidade das cidades são
necessários para que haja de fato a garantia de funcionamento do sistema em
tais condições.

A realização de simulações é uma ferramenta útil nesse
processo~\cite{adrion_1982}, em que cenários mais realistas e na escala de uma
cidade podem ser criados. Além do mais, testes com cenários simulados podem
auxiliar no desenvolvimento de pesquisas na área. Cenários controlados podem
garantir que experimentos que envolvam sistemas e aplicações possam ser
verificados por terceiros. Tendo em vista que cidades são dinâmicas, a
implantação de uma infraestrutura de \textit{IoT} em tais condições pode não
permitir a reproducibilidade de experimentos.

Com o objetivo de viabilizar testes e experimentações de sistemas e aplicações
para Cidades Inteligentes com cenários simulados de uma cidade, este trabalho
visa desenvolver um mecanismo de integração do simulador
InterSCSimulator~\cite{santana_17} e da plataforma InterSCity~\cite{arthur_17}.
Dados simulados pelo InterSCSimulator de múltiplos domínios, como por exemplo
mobilidade e saúde pública~\cite{neirotti_2014}, poderão ser utilizados para
construção de cenários mais realistas de teste e experimentação para a
plataforma InterSCity e suas aplicações.

Até o dado momento, nós realizamos uma integração inicial do simulador
InterSCSimulator  e da plataforma InterSCity. Nessa integração, serviços e
dados providos pela plataforma são utilizados na simulação e o simulador
atualiza o estado de recursos na plataforma em tempo de simulação. Portanto,
foi realizada uma integração de duas vias, onde um influencia no funcionamento
do outro. O método de integração ainda será evoluído e validado com a
integração de outro domínio de Cidades Inteligentes no decorrer deste trabalho.


\section{Motivação}

Um dos principais fatores que motiva esta pesquisa é permitir que sistemas e
aplicações de Cidades Inteligentes possam ser testadas com cenários realistas
em larga escala sem a necessidade de implantação de uma infraestrutura física
(instalação de sensores e atuadores, configuração de rede de sensores e etc.).
Tendo em vista que a implantação desse tipo de infraestrutura esbarra em
diversos problemas, como o alto custo de implantação e burocracias por parte de
governos. Além disso, infraestruturas de menor escala não são cenários
realistas para esse tipo de sistema e aplicação.

A utilização de simulação para a realização de testes e experimentos trás
outras vantagens além das mencionadas, como a possibilidade de simular cenários
que ainda são hipotéticos. Por exemplo, podemos verificar o comportamento de
determinado sistema ou aplicação envolvendo um rede veícular que conecta uma
frota de carros autônomos, mesmo ainda não sendo uma realidade nas cidades.

Ademais, viabilizar experimentos em ambientes reproduzíveis é outro fator
importante para alavancarmos a pesquisa no contexto de Cidades Inteligentes.
Apesar de \textit{testbeds} reais serem importantes, vide exemplo do projeto
\textit{SmartSantander}~\cite{sanchez_2014}, os mesmos podem se apresentar como
imprevisíveis.


\section{Objetivo e Desafios}

O objetivo deste trabalho é definir um mecanismo para integração do simulador
InterSCSimulator e da plataforma InterSCity para Cidades Inteligentes, a fim de
viabilizar testes e experimentos realistas de larga escala na plataforma e suas
aplicações através de simulações da cidade.

O primeiro desafio está relacionado com a integração de sistemas. A integração
de sistemas possui três dimensões: dados, controle e
apresentação~\cite{wasserman_1990}. Usualmente integrações são feitas a nível
de sistema-a-sistema, não existindo padronização~\cite{wasserman_1990}. Neste
trabalho almejamos desenvolver um mecanismo de integração de dados e controle
do simulador InterSCSimulator e da plataforma InterSCity, mas esperamos que
durante a definição desse mecanismo sejam levantadas e respondidas questões que
possam contribuir com a integração de outras plataformas e simuladores para
Cidades Inteligentes.

Novos cenários de simulação estão sendo implementados no simulador
InterSCSimulator e a sinergia entre esses cenários e os já existentes é mais
um desafio. Além do mais, para que esses cenários se assemelhem com a realidade
é necessário de bons modelos que os representem. Sabendo que tanto o
InterSCSimulator quanto a InterSCity são sistemas de larga
escala~\cite{arthur_17}~\cite{santana_17}, a integração realizada não deve
alterar essa característica de ambos.

%Cenários de simulação contendo múltiplos domínios da cidade serão implementados
%no simulador InterSCSimulator. Tornar a simulação desses cenários o mais
%realista possível se apresenta como mais um desafio, onde serão realizadas
%pesquisas a cerca de modelos que os representam. Portanto, a extensão do
%simulador e possíveis adaptações na plataforma InterSCity serão realizadas no
%decorrer da pesquisa. Sabendo que tanto o InterSCSimulator quanto a InterSCity
%são sistemas de larga escala \cite{arthur_17}~\cite{santana_17}, a integração
%realizada não deve alterar tal característica de ambos.


\section{Organização do Trabalho}

No Capítulo \ref{cap:revisao_bibliografica} serão apresentados conceitos gerais
e específicos de sistemas e aplicações de Cidades Inteligentes acerca de teste
de software. No Capítulo \ref{cap:trabalhos_relacionados} será feita uma
listagem de trabalhos relacionados com o que diz respeito a testes de sistemas
e aplicações de Cidades Inteligentes. O Capítulo
\ref{cap:geracao_de_cenarios_de_teste} apresenta os resultados preliminares
deste trabalho, contendo a implementação de um novo cenário de simulação e a
integração inicial do simulador InterSCSimulator e da plataforma InterSCity.
Por fim, considerações finais e plano de trabalho para a continução desta
pesquisa serão apresentados no Capítulo \ref{cap:consideracoes_finais}.
