\chapter{Trabalhos Relacionados}
\label{cap:trabalhos_relacionados}

%\todo[inline]{Nelson: voce precisa ter claro na cabeca qual a graca do
%nosso simulador, da nossa plataforma e da integracao que voce esta
%fazendo. Ai, nesta secao, voce comenta cada trabalho e mostra que,
%embora eles sejam otimos, eles nao contemplam este ou aquele aspecto
%que o seu contempla. A ideia nao e fazer um levantamento exaustivo
%de tudo que foi dito sobre smart cities e testes (mas tem que ser
%bem abrangente); a ideia e mostrar como a evolucao da pesquisa andou
%em varias direcoes e voce esta andando em mais uma, diferente.
%Fora isso, nao acho que esta seja a melhor secao para abordar o
%InterSCSimulator e a plataforma InterSCity; eles tem relacao direta
%com seu trabalho, nao sao "concorrentes", que e o que normalmente se
%coloca na secao de trabalhos relacionados. Talvez o certo seja um
%capitulo a mais so para eles.}
%
%\todo[inline]{
%Simulador: simulação em larga escala, execução paralela e distribuída, fácil
%definição de cenários, múltiplos domínios de Cidades Inteligentes
%
%Plataforma: escalável (microserviços), evolutibilidade, evitar silos verticais,
%facilitar comunicação com a infraestrutura de IoT da cidade, prover serviços
%de nuvem para aplicações
%
%Integração: permitir experimentos com cargas realistas para identificação de
%gargalos na plataforma, permitir aplicações interagirem com infraestrutura
%não existentes (futuras, hipotéticasa, reduzir custo de implantação para
%realização de testes)}

Durante a pesquisa que realizamos até o momento não foi encontrada uma solução
que permitisse o teste e experimentação de plataformas de Cidades Inteligentes
com cenários realistas e condizente com a carga gerada por grandes cidades,
sendo essa uma área de pesquisa ainda pouco explorada. Implantações de
infraestruturas de \textit{IoT} de pequeno porte - \textit{testbeds} - vêm
sendo a principal abordagem adotada para a realização de experimentos com
sistemas e aplicações de Cidades Inteligentes. A necessidade de
\textit{benchmarks} para plataformas de Cidades Inteligentes é algo que já
começa a ser discutido no meio acadêmico~\cite{arthur_17}, com o intuito de
poder comparar de maneira quantitativa diferentes plataformas, entretanto
não encontramos uma solução amplamente utilizada. Acreditamos que a maior
dificuldade para a geração de cargas sintéticas para testes e experimentação
de sistemas e aplicações para Cidades Inteligentes seja a imprevisibilidade do
ambiente, onde essas cargas variam dependendo do horário e eventos que possam
ocorrer nas cidades.

Diversos trabalhos apresentam implantações de \textit{testbeds} reais visando
permitir experimentos e testes de aplicações de Cidades
Inteligentes. O \textit{SmartCampus}~\cite{nati_2013} é um ambiente para
realização de experimentos centrado no usuário envolvendo tecnologias de
\textit{IoT}, sendo essa infraestrutura implantada na forma de um prédio
inteligente (\textit{Smart Building}). Essa solução visa experimentar a
interação do usuário com novas tecnologias, não tendo como objetivo a
representação de cenários de larga escala no contexto de uma cidade.
O \textit{I3ASensorBed}~\cite{olivares_2013} é um \textit{testbed} que visa a
experimentação de redes de sensores sem fio no âmbito de Cidades Inteligentes,
os autores desse trabalho mencionam sobre a solução ser escalável e o número de
sensores ser representativo para o tamanho de uma cidade, contudo a solução é
composta de 46 nós. O \textit{FIT IoT-LAB}~\cite{adjih_2015} também é um
ambiente experimental aberto de redes de sensores sem fio para aplicações de
\textit{IoT}, no trabalho os autores defendem que suportam testes de larga
escala, entretanto o ambiente contem menos de três mil nós na rede. O número
de nós presente na rede de sensores desses \textit{testbeds} não é condizente
com o tamanho de uma grande cidade, já que esperamos milhões de sensores,
portanto não representando ambientes realistas para experimentação. O projeto
\textit{SmartSantander}~\cite{galache_2012}, um ambiente experimental
implantado na cidade de Santander na Espanha, é um dos \textit{testbeds} mais
conhecidos na área de Cidades Inteligentes. Apesar do ambiente englobar toda
uma cidade, o mesmo não consegue emular problemas que acontecem em grandes
metrópoles como São Paulo, pelo fato de ser uma cidade de pequena escala. Além
do mais, o custo monetário e de tempo para implantação de um ambiente como esse
é alto. Acreditamos que um dos maiores problemas em \textit{testbeds} reais é a
falta de flexibilidade dos mesmos, onde a experimentação de cenários diferentes
podem demandar um alto custo para extender a infraestrutura de \textit{IoT}.

A geração de cargas sintéticas se apresenta como uma solução para a falta de
flexibilidade de \textit{testbeds} reais, onde diferentes cargas poderiam ser
geradas para diferentes cenários sem a necessidade de extensão de qualquer
infraestrutura. Alguns \textit{benchmarks} de \textit{IoT} foram desenvolvidos
com o objetivo de experimentação e comparação entre sistemas de processamento
de \textit{stream} de dados distribuídos, sendo esses sistemas usualmente
componentes presentes em uma plataforma para Cidades Inteligentes. O
\textit{RIoTBench}~\cite{shukla_2017}~\cite{shukla_2016} é uma ferramenta de
\textit{benchmark} que visa medir a latência e a escalabilidade desses
sistemas, baseado em 27 tarefas comuns de dispositivos de \textit{IoT}. Essas
cargas geradas foram baseadas em observações de dispositivos reais em Cidades
Inteligentes, com diferentes picos e frequências. Outra ferramenta que funciona
de uma maneira similar é o \textit{SenSE}~\cite{zyrianoff_2017}, um gerador de
tráfego de \textit{IoT} para Cidades Inteligentes, onde simulam sensores para
geração de cargas de larga escala. Esses trabalhos permitem gerar cargas
sintéticas para teste e experimentação de sistemas e aplicações para Cidades
Inteligentes no que diz respeito a processamento de dados providos pela
infraestrutura da cidade, entretanto, não conseguimos interagir visando
atuação. Ou seja, apenas a geração de carga sintética não permite a realização
de testes e experimentos que envolvam sensoriamento e atuação na cidade, sendo
esse tipo de cenário recorrente em Cidades Inteligentes.

Uma forma para conseguirmos prover esse ambiente de teste e experimentação que
permita sistemas e aplicações exercitar tanto o processamento de dados
quanto a atuação na infraestrutura da cidade é utilizar simuladores.
Simuladores de Cidades Inteligentes possuem modelos que representam diversos
domínios de uma cidade, como mobilidade e meio ambiente, portanto são capazes
de gerar cargas realistas. Além do mais, alguns simuladores podem ser
extendidos para que possamos modificar o comportamento de simulações durante a
sua própria execução, permitindo atuar no cenário de Cidades Inteligentes
simulado. O \textit{TraCI}~\cite{wegener_2008} é uma técnica para interligar
simuladores de tráfego rodoviário e redes veiculares, apesar de não prover o
ambiente de teste e experimentação que desejamos, ele nos apresenta uma técnica
para fazer com que dois simuladores interajam em tempo de simulação. Tal
solução mostra que é possível uma aplicação externa interferir em uma simulação
durante a sua execução, sendo essa a abordagem da solução apresentada neste
trabalho.  Existem vários trabalhos em que simulações de diferentes domínios de
cidades foram
realizadas~\cite{karnouskos_2009}~\cite{kim_2009}~\cite{saha_2004}, além de
simulações envolvendo mais de um domínio das cidades, como redes veiculares
\textit{ad-hoc} (\textit{VANETs}) juntamente com um sistema de semáforos
inteligentes~\cite{barba_2012} e carros elétricos híbridos com \textit{smart
grids}~\cite{waraich_2013}. Todavia, não encontramos trabalhos que
apresentassem a solução proposta nesta pesquisa.
