\chapter{Considerações Finais e Plano de Trabalho}
\label{cap:consideracoes_finais}

Neste trabalho foi apresentado uma integração preliminar entre a plataforma
InterSCity e o simulador InterSCSimulator para Cidade Inteligentes, com o
objetivo de realizar testes de desempenho na plataforma. A integração atual
exercita a plataforma com uma carga realista tanto do ponto de vista da
infraestrutura de \textit{IoT}, quanto de aplicações que utilizariam a
plataforma.

Um teste de desempenho foi realizado e apresentado na Seção
\ref{sec:resultados}, levando em consideração o novo cenário de simulação
envolvendo a movimentação de carros na cidade e a busca de vagas de
estacionamento ao final da viagem apresentado na Seção \ref{sec:simulation}.


\section{Plano de Trabalho}

O plano de trabalho dessa pesquisa possui três tarefas principais: I)
implementação de outro domínio de Cidades Inteligentes no simulador
InterSCSimulator; II) realização de novos testes de desempenho na plataforma
InterSCity; e III) desenvolvimento de método para integração de múltiplos
domínios entre simuladores e plataformas de Cidades Inteligentes.

O desenvolvimento de um novo domínio de Cidades Inteligentes no simulador é
importante para nos depararmos com novos desafios de integração. Será
implementado um novo domínio na área de saúde pública, onde pessoas serão
atendidas em unidades de saúde pública dependendo da especialidade e gravidade.
Tal domínio trabalhará em conjunto com o domínio de mobilidade já existente,
gerando cenários de simulação mais realistas e complexos. Nesse domínio serão
simuladas pessoas saindo de casa, com o objetivo de utilizar o serviço de saúde
pública, o fluxo de pessoas dentro desse estabelecimento de saúde, e a volta
dos pacientes para casa.

Com esse novo cenário de simulação envolvendo mobilidade e serviço de saúde
pública, pretende-se evoluir a integração já existente (apresentado na Seção
\ref{sec:integration}) visando a realização de novos testes de desempenho na
plataforma. Com esse novo estudo de caso espera-se amadurecer aspectos da
integração apresentada.

Por fim, após a integração da plataforma e do simulador envolvendo dois
cenários de Cidades Inteligentes espera-se definir um método para futuras
integrações de outros domínios a outras aplicações de Cidades Inteligentes, com
o intuito de permitir testes de desempenho de larga escala com carga realista.

\section{Contribuições Esperadas}

Com este trabalho esperamos contribuir com um método para viabilização de
testes de desempenho de larga escala e realista no contexto de Cidades
Inteligentes. A seguir são apresentadas as contribuições técnicas (\textbf{CT})
e científicas (\textbf{CC}) esperadas com esse trabalho.

\begin{itemize}

\item \textbf{CT1}: Implementação de novo domínio de Cidades Inteligentes no
simulador InterSCSimulator. O domínio a ser implementado será o de serviço de
saúde pública como apresentado anteriormente.

\item \textbf{CT2}: Integração do simulador InterSCSimulator e da plataforma
InterSCity. Ambos serão integrados com o que diz respeito aos cenários de
simulação suportados pelo simulador, permitindo a realização de testes de
desempenho.

\item \textbf{CC1}: Análise de desempenho de plataforma InterSCity envolvendo
múltiplos domínios de Cidades Inteligentes. Pretende-se avaliar o desempenho
da plataforma com um cenário envolvendo mobilidade e saúde pública de uma
cidade. Sendo esse um cenário mais realista, onde aplicações utilizarão dados
de múltiplos domínios com o intuito de prestar melhores serviços para os
cidadãos, fugindo dos silos verticais.

\todo[inline]{Nelson: olha a metodologia ai de novo...}
\item \textbf{CC2}: Desenvolvimento de metodologia para integração de
simuladores e sistemas e aplicações para Cidades Inteligentes. Essa metodologia
visa auxiliar futuros testes de desempenho de outros sistemas e aplicações de
Cidades Inteligentes.

\end{itemize}


\section{Cronograma}

Esta seção visa apresentar o cronograma de atividades  até o fim deste
trabalho, o mesmo se estenderá até Julho de 2018. A Tabela \ref{tab:cronograma}
abaixo apresenta as atividades a serem realizadas e seus respectivos prazos.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\cline{2-10} & \multicolumn{2}{c|}{2017} & \multicolumn{7}{c|}{2018} \\ \cline{2-10}
                                                                 & Nov  & Dez  & Jan  & Fev  & Mar  & Abr  & Mai  & Jun  & Jul  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Implementar  domínio de saúde pública}      & x    & x    & x    &      &      &      &      &      &       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Integrar novo domínio com a plataforma}     &      &      & x    & x    &      &      &      &      &       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Realizar teste de desempenho da plataforma} &      &      &      & x    & x    & x    &      &      &       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Escrita de artigo para Journal}             &      &      &      &      &      & x    & x    & x    &       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Escrita da dissertação}                     &      &      &      &      &      & x    & x    & x    &       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Defesa}                                     &      &      &      &      &      &      &      &      & x     \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Cronograma}
\label{tab:cronograma}
\end{table}
