\chapter{Plano de Trabalho}
\label{cap:consideracoes_finais}

Neste trabalho foi apresentado uma integração inicial de um cenário de Cidades
Inteligentes entre a plataforma InterSCity e o simulador InterSCSimulator, com
o objetivo de realizar testes de desempenho na plataforma. A integração atual
exercita a plataforma com uma carga realista tanto do ponto de vista da
infraestrutura de \textit{IoT}, quanto de aplicações que utilizariam a
plataforma.

Um teste exploratório de desempenho foi realizado e apresentado na Seção
\ref{sec:resultados}, levando em consideração o cenário de simulação envolvendo
a movimentação de carros na cidade e a busca de vagas de estacionamento ao
final da viagem apresentado na Seção \ref{sec:simulation}.


Visando atingir o objetivo de definir um mecanismo para integração de
diferentes domínios de Cidades Inteligentes envolvendo o InterSCSimulator e a
plataforma InterSCity, as seguintes tarefas devem ser realizadas: I)
implementação de outro domínio de Cidades Inteligentes no simulador
InterSCSimulator; II) integrar esse novo domínio a plataforma InterSCity; III)
validar nova integração através de novos testes de desempenho de larga escala;
e IV) abstrair conceitos utilizados nas duas integrações realizadas, e com isso
definir o mecanismo para integração de domínios de Cidades Inteligentes entre
o simulador e a plataforma.

%O plano de trabalho dessa pesquisa possui três tarefas principais: I)
%implementação de outro domínio de Cidades Inteligentes no simulador
%InterSCSimulator; II) realização de novos testes de desempenho na plataforma
%InterSCity, incluindo cenários envolvendo atuação na cidade; e III) definição
%de mecanismo para integração de domínios de Cidades Inteligentes entre
%simulador InterSCSimulator e a plataforma InterSCity.

O desenvolvimento de um novo domínio de Cidades Inteligentes no simulador é
importante para nos depararmos com novos desafios de integração entre domínios.
Será implementado um novo domínio na área de saúde, onde pessoas serão
atendidas dependendo de suas necessidades. Tal domínio trabalhará em conjunto
com situações de mobilidade já existente, gerando cenários de simulação mais
realistas e complexos. Nesse domínio serão simuladas pessoas saindo de casa, em
direção a estabelecimentos de saúde, e o fluxo de pessoas dentro deles. Para a
locomoção das pessoas, utilizaremos o domínio de mobilidade já existente no
simulador.  Pretendemos adicionar ao simulador o controle do número de vagas
dos estabelecimentos de saúde e o fluxo de pacientes. Um exemplo seria um
paciente indo em direção a um estabelecimento de saúde, entretanto, ao chegar
no recinto o paciente recebe a informação que não há vagas, e por isso
necessita se deslocar para o estabelecimento mais próximo que também realize o
mesmo tipo de procedimento e tenha vaga disponível. Entender essa dinâmica dos
pacientes e impacto na mobilidade das cidades, podem auxiliar gestores na
tomada de decisões, como o melhor local para construção de um novo hospital.

Utilizaremos dados de internação hospitalar que obtivemos através da Secretaria
de Saúde da Cidade de São Paulo para a realização de testes de desempenho de
larga escala nesse contexto. Nesse conjunto de dados sabemos o centróide do
setor censitário da residência do paciente e o centro de saúde que foi
atendido, assim como o procedimento realizado, urgência, doença, data de
entrada e saída, dentre outros. Além disso temos dados do paciente, como idade
e sexo. Após uma análise realizada, percebemos que muitos pacientes acabam
precisando praticamente atravessar a cidade para realizar alguns procedimentos
relativamente simples. Esse deslocamento para o uso do serviço de saúde acaba
impactando na mobilidade da cidade, por exemplo, auxiliando na geração de
congestionamentos e lotação do serviço de transporte público.

Com esse cenário de simulação envolvendo mobilidade e serviço de saúde,
pretende-se evoluir o mecanismo de integração já existente (apresentado na
Seção \ref{sec:integration}) visando a realização de novos testes e
experimentos de desempenho na plataforma. Com esse novo estudo de caso
espera-se amadurecer aspectos da integração apresentada.

Por fim, após a integração da plataforma e do simulador envolvendo os dois
cenários apresentados esperamos definir um mecanismo para futuras integrações
de outros domínios de Cidades Inteligentes. Tais integrações permitirão a
realização de diferentes testes de desempenho de larga escala com carga
realista na plataforma e suas aplicações.

\section{Contribuições Esperadas}

Com este trabalho esperamos contribuir com um mecanismo para viabilização de
testes de desempenho de larga escala no contexto de Cidades Inteligentes. A
seguir são apresentadas as contribuições técnicas (\textbf{CT}) e científicas
(\textbf{CC}) esperadas com esse trabalho.

\begin{itemize}

\item \textbf{CT1}: Implementação de novo domínio de Cidades Inteligentes
(saúde) no InterSCSimulator.

\item \textbf{CT2}: Integração do InterSCSimulator e da plataforma
InterSCity, permitindo a realização de testes e experimentos de desempenho.

\item \textbf{CC1}: Definição e simulação de cenário envolvendo mobilidade e
serviço de saúde de uma cidade. Não encontramos trabalhos que realizassem esse
tipo de simulação.

\item \textbf{CC2}: Análise de desempenho da plataforma InterSCity envolvendo
múltiplos domínios. O objetivo é avaliar o desempenho da plataforma com um
cenário envolvendo mobilidade e serviço de saúde de uma cidade. Sendo esse um
cenário mais realista, onde aplicações utilizarão dados de múltiplos domínios
com o intuito de prestar melhores serviços para os cidadãos, fugindo dos silos
verticais.

\item \textbf{CC3}: Definição de mecanismo para integração de novos domínios de
Cidades Inteligentes entre o InterSCSimulator e a plataforma InterSCity. Esse
mecanismo visa auxiliar futuros testes e experimentos de desempenho da
plataforma e aplicações.

\end{itemize}


\section{Cronograma}

O cronograma de atividades deste trabalho se estenderá até Julho de 2018. A
Tabela \ref{tab:cronograma} apresenta as atividades a serem realizadas e seus
respectivos prazos.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\cline{2-9} & \multicolumn{1}{c|}{2017} & \multicolumn{7}{c|}{2018} \\ \cline{2-9}
                                                                 & Dez  & Jan  & Fev  & Mar  & Abr  & Mai  & Jun  & Jul  \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Implementar novo domínio de simulação}      & x    & x    &      &      &      &      &      &       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Integrar com a plataforma}                  &      & x    & x    &      &      &      &      &       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Realizar teste de desempenho da plataforma} &      &      & x    & x    & x    &      &      &       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Escrita de artigo para revista}             &      &      &      &      & x    & x    & x    &       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Escrita da dissertação}                     &      &      &      &      & x    & x    & x    &       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Defesa}                                     &      &      &      &      &      &      &      & x     \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Cronograma}
\label{tab:cronograma}
\end{table}

A implementação do novo domínio de simulação envolvendo o serviço de saúde no
InterSCSimulator é o próximo passo desta pesquisa. Nesse cenário, visamos
simular cidadãos saindo de suas casas e se movendo na cidade com o intuito de
realizar algum procedimento médico em algum centro de saúde. Esse novo domínio
influenciará o modelo de simulação de mobilidade já existente, onde essa
movimentação pode causar impacto no trânsito da cidade por exemplo.

Com esse novo domínio implementado no simulador, pretendemos melhorar o
mecanismo de integração entre o simulador e a plataforma InterSCity. Esse
mecanismo auxiliará a integração de outros domínios entre os dois sistemas.
Após a realização da integração, será realizado um teste de desempenho na
plataforma InterSCity usando dados abertos de saúde para a geração da carga
via simulador.

Com os resultados obtidos da integração entre os dois sistemas e testes
realizados, vamos escrever e submeter um artigo para a revista
\textit{Simulation Modelling Practice and
Theory}\footnote{\url{https://www.journals.elsevier.com/simulation-modelling-practice-and-theory}}.
